%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Perfil de execução}
\label{cap:perfil_execucao}

Uma vez que o arcabouço está estabelecido, funcionando corretamente e com a habilidade de gerar cenários, é possível fazer uma análise do perfil de execução para verificar as etapas do processo que demandam mais recursos, com uma consequente tentativa de reduzir as necessidades.

Primeiramente é necessário elaborar um cenário de teste. Este cenário deve levar alguns minutos para ser executado e deve corresponder a um ou mais cenários reais, podendo ser executados diversas vezes. A execução deve ser feita com ferramentas adequadas à medição, que indicará os trechos em que a execução leva mais tempo, o que pode evidenciar gastos desnecessários de processamento e a necessidade de melhorias. A implementação da melhoria deve ser seguida de uma nova execução para verificar se a modificação foi efetiva, caso tenha sido um novo ponto de melhoria tipicamente é evidenciado e inicia-se um ciclo iterativo de aprimoramento.

\section{Cenário de teste}
\label{sec:cenario_de_teste}

Ao longo do desenvolvimento foram feitos testes utilizando uma grande variedade de cenários, alguns dos resultados serão evidenciados abaixo utilizando um  cenário específico. O cenário escolhido para análise de perfil de execução consta na solução de 10 problemas de contração, cada um executado 10 vezes, em 5 algoritmos distintos. Foram utilizadas nas medições problemas utilizando lógica proposicional, com cláusulas de tamanho 3, envolvendo 10 variáveis e 40 cláusulas em cada base de crenças.

Este cenário foi escolhido após diversas tentativas por ter se mostrado bastante exigente em termos do arcabouço, por lidar com um grande número de conjuntos, gerando uma grande sobrecarga.

Existem diversas ferramentas para efetuar a medição do perfil de execução de aplicações Java, no casos a escolhida foi o próprio analisador da IDE NetBeans, por ser livre e suprir as necessidades. Existem duas formas de medição disponíveis: instrumentação e amostragem. A medição por instrumentação mede exatamente o tempo de chamada de cada método, entretanto este método não é adequado no caso de métodos muito rápidos e utilizados com muita frequência, pois o tempo de medição pode ser comparável ao tempo de execução, gerando distorções. Por consequência o método de medição escolhido foi o por amostragem, feito estatisticamente, mas sem as distorções do primeiro.

Os testes foram executados utilizando a JVM HotSpot, versão 1.7.0-b147, disponibilizando 1GB de \emph{heap memory}.

\section{Pontos críticos}
\label{sec:pontos_criticos}

As primeiras execuções evidenciaram que os algoritmos testados passam praticamente todo o tempo criando conjuntos e consultando provadores de teoremas. Como a implementação do provador foge ao escopo deste projeto, cabe minimizar os recursos gastos manipulando conjuntos. A implementação do conjunto de sentenças foi isolada utilizando o padrão \emph{static factory}, possibilitando alterá-la livremente.

\subsection{Copy-on-Write}
\label{sec:copy_on_write}

A implementação trivial de um conjunto imutável se dá com uma estratégia \emph{copy-on-write}, que consiste em utilizar uma cópia protegida do conjunto, e para toda operação de alteração copiar o conjunto e retornar uma versão modificada.

Esta implementação é bastante simples e provê uma boa eficiência, mas demonstrou consumir uma quantidade enorme de memória, inviabilizando a execução mesmo de cenários de tamanho pequeno, como o demonstrado acima.

\subsection{LazyISet}

A alternativa para os problemas de memória enfrentados acima foi utilizar uma abordagem preguiçosa (\emph{lazy}), armazenando em memória as operações que constituem os conjuntos, mas não os conjuntos em si.

Por exemplo, durante a execução da busca de conjuntos utilizando o algoritmo de Reiter é mantido um conjunto de conjuntos de corte, onde cada conjunto de corte é constituído de um outro conjunto de corte mais um elemento de um conjunto encontrado. Tratam-se, portanto, de dezenas de conjuntos derivados de um único. Suponha que seja encontrado um subconjunto de tamanho 10 a partir de um conjunto de exclusão de tamanho 5, neste caso deverão ser armazenados 10 conjuntos novos de tamanho 6. No caso do copy-on-write é necessário guardar cópias completas de todos os conjuntos, a abordagem do LazyISet é armazenar apenas as operação que gera os conjuntos, ou seja, o espaço necessário para guardar novos conjuntos é independente do tamanho do conjunto, mas do tamanho da operação.

Apenas quando necessário o conjunto é efetivamente criado, utilizando as operações armazenadas. Uma vez criado o conjunto fica em memória para ser utilizado nos próximos acessos, mas caso seja necessário liberar memória para continuar a computação o conjunto resolvido poderá ser recolhido. Esse comportamento garante que apenas os conjuntos que efetivamente estão sendo utilizados no momento estão em memória.

\subsection{LazyISet + Bit Fields}

A solução anterior ameniza a questão do gasto de memória, mas a manipulação de conjuntos continua tomando mais tempo do que as próprias chamadas aos provadores de teoremas. Em particular, é gasto muito tempo no método \emph{LazyISet.containsAll()}, pois a implementação padrão apenas delega para o método equivalente em \emph{java.util.HashSet}, que itera por todos os elementos e verifica se cada um está contido.

Esta implementação é suficiente para grande parte dos problemas, mas no caso gera uma grande perda de eficiência, pois esta é uma função extremamente requisitada pelos algoritmos testados, pois é chamada para todos os conjuntos de corte armazenados, que podem ser muitos. Em casos extremos isso gera um grande número de recálculos dos conjuntos, descardados por falta de memória, encarecendo ainda mais a operação.

A forma encontrada para facilitar está função foi a utilização de um campo de bits (\emph{bit field}) indicando que elementos estão presentes nos conjuntos, mesmo que com conflitos. Antes de iterar elemento a elemento o campo de bits é verificado, muitas vezes descartando a possibilidade de resposta verdadeira em sequer carregar os conjuntos em memória, caso o campo já tenha sido calculado.





\label{sec:copy_on_write}


